\chapter{Metodologia}
\label{metodologia}

As tarefas de desenvolvimento da ferramenta podem ser agrupadas em três camadas:
\begin{description}
  \item[Runtime] \hfill \\
    Parte do sistema responsável por instrumentar o código hospedeiro de maneira
    a possibilitar o controle de sua execução e inspeção de valores e nomes empregados.
    Exige um grande esforço em testes, visto que o comportamento do código depurado deve
    ser igual ao do código diretamente compilado.

  \item[Controlador] \hfill \\
    O \emph{runtime} é inútil se não aliado a uma camada robusta de controle da execução
    que forneça uma interface adequada para a construção de aplicações de depuração,
    interativas ou não. 
    Há um cuidado grande nesta parte da implementação para isolar o processo depurado
    do código do depurador, levando-se em consideração que o controle é realizado através
    de trocas de mensagens, que também são realizadas pelo código hospedado.

  \item[Interface de usuário] \hfill \\
    Todo o esforço de implementação das outras camadas do sistema é justificado por uma
    interface interativa que possibilita o uso da ferramenta na atividade de desenvolvimento.
\end{description} 

A versão atual do depurador, em desenvolvimento pelo programa \emph{Google Summer of Code 2013},
usa uma macro \texttt{defdebug} para indicar funções no código-fonte
a serem compiladas com as diretivas de depuração.
Estas funções se comunicam com processos supervisores e coordenadores da camada de controle que
enviam mensagens de controle a um \emph{mock} de interface que não proporciona interatividade.
Os programas executados nesta versão atual não apresentam qualquer diferença aparente
ao usuário em relação ao código executado sem depuração, justamente pela ausência de 
uma interface que possibilite tal.

O primeiro passo no restante do desenvolvimento de uma interface interativa em linha de comando 
para o depurador é implementar funções de controle no \emph{shell} \texttt{iex}, fornecido
junto à linguagem Elixir.
É importante que o usuário possa especificar módulos do seu código a serem depurados, sem que
este seja modificado para usar a macro \texttt{defdebug}.

Existente uma versão simples e sólida de um depurador interativo, outros recursos como 
\emph{breakpoints} e inspeção do estado de processos serão inclusos gradualmente à aplicação.
